%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2005}

    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Пары чисел}
        Пусть $a$ и~$b$~--- натуральные числа. При делении $a^{2}+ b^{2}$ на $a+b$ получается неполное частное $q$ и~остаток $r$ ($r \ne  0$). Дано натуральное число $N$. Найдите все пары ($a$, $b$), для которых $q^{2 }+ r=N$.

        \Input
        Число $N$ ($1 \le  N \le  2000000000$).

        \Output
        Пары ($a$, $b$) выводятся в~выходной файл построчно. Если таких чисел не~существует, то в~файл вывести \texttt{0}.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{1977}{7 50
            37 50
            50 7
            50 37}%
        \end{example}
        
    \problem{Кружочки (С.\,Г.~Волчёнков)}
        На фабрике ёлочных игрушек выпускают разноцветные кружочки из картона. Сырьем для них служат отходы соседней фабрики, выпускающей картонные коробки. Обрезки имеют треугольную форму. Из каждого обрезка требуется вырезать $N$ одинаковых кружочков. Напишите программу, которая рассчитывает наибольший возможный радиус кружочков, которые можно вырезать из заданного обрезка.

        \Input
        В~первой строке входного файла находится целое число $N$ ($1 \le N \le 3$). Во второй строке через пробел перечислены длины сторон исходного треугольника: $a$, $b$, $c$~--- действительные числа из диапазона от $1$ до $1000$.

        \Output
        В~выходной файл должно быть выведено одно число~--- искомый радиус с~точностью до $0.00001$.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2
            6 6 7}{
            1.28318}%
        \end{example}

    \problem{Чайнворд (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Чайнворд составляется по следующим правилам: последняя буква каждого слова является первой буквой следующего слова. Словом считается любая последовательность, состоящая из символов от \texttt{a} до \texttt{z}, длиной не~менее $2$ и~содержащая хотя бы один из символов \texttt{a}, \texttt{u}, \texttt{e}, \texttt{i}, \texttt{o}. По заданной строке $S$ чайнворда определить: 
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item $K$~--- максимальное количество слов, которое может содержать чайнворд $S$ и~$M$~--- число способов составления чайнворда $S$ из $K$ слов; 
            \item $L$~--- число вариантов составления чайнворда $S$ ровно из~$N$ слов. 
        \end{enumerate}

        \Input
        В~первой строке входного файла задается число $N$, во второй~--- строка $S$ чайнворда (не~более 50 символов).

        \Output
        В~первой строке выходного файла вывести число $L$, во второй строке числа $K$ и~$M$, разделенные пробелом.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{4
            bolobor}{10
            6 1}%
            \exmp{3
            assembler}{ 
            17
            5 6}%
        \end{example}
        
    \problem{Перехват}
        В~городе N-ске $K$ площадей и~$M$ дорог соединяющих эти площади. Площади пронумерованы от $1$ до $K$. Нарушитель правил движения в~данный момент находится на площади с~номером $A$ и~движется на площадь с~номером $B$ по какому-то из кратчайших путей. Автоинспекция находится на площади с~номером~$C$. Все дороги имеют одинаковую длину, автоинспекция и~нарушитель имеют одинаковую скорость~--- при движении по дороге от площади до площади теряют 1 мин времени. Автоинспекция может перехватить нарушителя на площади или на дороге между двумя площадями (на площади $B$ перехват невозможен). Найти минимальное время, за которое произойдет перехват нарушителя и~номера площадей, где возможны перехваты или номера площадей, между которыми возможны перехваты.

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся через пробел два целых числа $K$ ($K\le 100$)~--- количество площадей, и~$M$~--- количество дорог. Во второй строке через пробел заданы $A$~--- местоположение нарушителя, $B$~--- конечный пункт нарушителя и~$C$~--- местоположение автоинспекции. В~каждой из следующих $M$ строк находятся пары номеров площадей, которые связывает дорога. 

        \Output
        В~первой строке выходного файла должно быть выведено время перехвата, а в~следующих строках номера площадей, где возможны перехваты или номера пар площадей между которыми возможен перехват. Если автоинспекция не~перехватит нарушителя, то в~первой строке напечатать~0.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{
            9 12
            1 4 7
            1 2
            1 8
            2 3
            2 5
            3 4
            3 7
            4 9
            5 6
            5 8
            6 7
            7 9
            8 9}{1.5
            2 3
            8 9}%
        \end{example}

    \problem{Сталкер}
        Дано поле размером $N$ на $M$ клеток, $M$~--- нечетное число. На четных строках расположены ловушки. Сколько существует вариантов прохождения с~клетки \texttt{start} $(1,1)$ до клетки \texttt{finish} $(N,M)$, минуя ловушки? Можно двигаться только вверх, вправо и~влево, и~нельзя возвращаться на клетку, где уже были.
        \begin{center}
            \begin{tabular}{|l|l|l|}
            \hline
            & 
            & 
            \textit{finish} \\
            \hline
            *& ~\qquad~
            & 
            * \\
            \hline
            & 
            & 
             \\
            \hline
            *& 
            & 
             \\
            \hline
            \textit{start}& 
            & 
             \\
            \hline
            \end{tabular}
        \end{center}

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся разделенные пробелом два целых числа \textit{N} количество столбцов\textit{, M}~--- количество строк (3~$\le $~\textit{N,~M~}$<$12). Во второй строке задано общее количество ловушек \textit{K.} В~каждой из следующих \textit{K} строк находятся пары чисел~--- координаты ловушек (сначала номер столбца, затем номер строки).

        \Output
        В~выходной файл должно быть выведено число вариантов прохождения поля.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{3 5
        3
        3 4
        1 2
        1 4}{4}%
        \end{example}

    \problem{Пираты (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Пираты захватили богатую добычу~--- несколько мешков с~одинаковыми золотыми монетами. После того, как их радость улеглась, они приступили к~дележу. Для этого все $N$ пиратов пересчитались и~выбрали для дележа человека с~наименьшим номером. Тот разложил захваченные монеты на $N$~кучек и~сообщил, какую кучку должен взять себе каждый из пиратов. Если пират оставался доволен доставшейся ему долей, он высказывал свое одобрение, если нет, то высказывался против. Если против предложенного раздела высказались половина или больше всех пиратов (включая производившего дележ), то производившего дележ убивали и~доверяли делить добычу следующему по номеру. 

        Перед тем как высказать свое одобрение или неодобрение каждый пират тщательно продумывал свое решение и~высказывал одобрение только в~том случае, если опасался, что после казни делящего он будет убит или получит меньше денег. Очевидно, что делящий добычу тоже, прежде всего, заинтересован остаться в~живых и~при этом получить максимальную долю. 

        Так, если пиратов всего двое, а захватили они пять монет, то как бы первый не~делил монеты, второй проголосует против и~заберет себе все. 

        Если~же пиратов трое, то первый разделит добычу так: себе~--- все, второму и~третьему~--- ничего. Второй будет голосовать за такой раздел, потому что в~случае казни делящего его тоже неминуемо казнят. 
        
        Напишите программу, которая находит наибольшее количество монет, которое достанется первому пирату.

        \Input
        Во входном файле находятся два целых числа, разделенные пробелом: $N$ ($1 \le  {N} \le  1000$)~--- количество пиратов, и~$M$ $(1 \le  M \le  1000000)$~--- количество захваченных монет.

        \Output
        В~выходной файл должно быть выведено одно искомое число.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{3 5}{5}%
        \end{example}
        
    \solutions

    \problem{Пары чисел}
        Эта задача после прочтения ее условия вызывает желание просто перебрать все возможные комбинации пар $a$ и~$b$. Но, поскольку $N$ может быть достаточно большим, и~указано ограничение времени счета, то нам придется использовать различные соображения, позволяющие сократить этот перебор. 

        Сначала оценим число $q$. Пусть $t=\left[ {\sqrt N } \right]$. Понятно, что \textit{q $\le $ t. }Рассмотрим случай, когда $q = t$. В~этом случае \textit{r = N~--- q}$^{2}$ и~условие $a^{2} + b^{2} = (a + b) q + r$ можно записать в~виде 
        \[
        \left( {a-\frac{q}{2}} \right)^2+\left( {b-\frac{q}{2}} \right)^2=r+\frac{q^2}{2}. 
        \]
        Введя обозначения $a-\frac{q}{2}=x$ и~$b-\frac{q}{2}=y$, получим уравнение $x^2+y^2=r+\frac{q^2}{2}$. Перебираем в~качестве переменной $x$ числа от 0 до $\left[ {\sqrt {r+\frac{q^2}{2}} } \right]$, если $q$~--- четное, и~числа от 0,5 до $\sqrt {r+\frac{q^2}{2}} $, если нечетное. Приращение $x$ равно 1. Соответственно, в~первом случае подходящим значением переменной $y$ будет корень уравнения, не~имеющий дробной части, а во втором случае~--- корень уравнения, дробная часть которого равна 0,5. Получив $x$ и~$y$, имеем четыре возможных значения для пары $(a, b)$: 
        \[
        \left( {-x+\frac{q}{2},-y+\frac{q}{2}} \right);\quad
        \left( {-x+\frac{q}{2},y+\frac{q}{2}} \right);
        \]
        \[
        \left( {x+\frac{q}{2},y+\frac{q}{2}} \right); \quad
        \left( {x+\frac{q}{2},-y+\frac{q}{2}} \right). 
        \]
        Выводим в~выходной файл те пары, у которых оба числа будут положительными. Можно было бы предположить, что дальше будет рассмотрен случай $q = t - 1$, $r = N-(t-1)^2$, затем $q = t-2$ и~т. д., однако все эти случаи можно не~рассматривать, поскольку при $q < t$ решений нет. Докажем этот факт. 

        Итак, пусть $q \le  t-1$, $r \ge  N - (t - 1)^{2}$. Воспользовавшись известным неравенством ($a + b)^{2} \le 2 (a^{2} + b^{2})$, получим 
        \[
        \frac{\left( {a+b} \right)^2}{2}\le (a+b)q+r. 
        \]
        Далее, умножив обе части последнего неравенства на $2$ и~разделив на $a + b$, имеем 
        \[
        a+b\le 2q+\frac{2r}{a+b}. 
        \]
        Так как $r < a + b$, то 
        $r<a+b\le 2q+\frac{2r}{a+b}<2q+2 $, а значит
        \[
        N-(t-1)^2<2(t-1)+2 \quad\Rightarrow\quad
        N-\left[ \sqrt{N} \right]^2 < 1. 
        \]
        Величина $N-\left[ {\sqrt N } \right]^{2}=0<1$, только в~случае, когда $N$~--- полный квадрат, т.~е. 
        $r = 0$, но этот случай недопустим по условию задачи. Во всех остальных случаях эта разность больше либо равна $1$. Получили противоречие.

        Таким образом, имеем один цикл, порядка  $O\left( {\sqrt {N-\frac{\left[ {\sqrt N } \right]^{\mbox{ 2}}}{\mbox{2}}} } \right)$ действий. 
        
        В~выходной файл выводим 0 в~двух случаях: либо если заданное число $N$ является полным квадратом, т.~е. оно заведомо не~удовлетворяет условию задачи, либо вышеописанный перебор не~дал ни одной пары $(a, b)$. 

    \problem{Кружочки}
        При $N=1$ ответом является радиус вписанной окружности, который легко найти, разделив площадь треугольника на полупериметр. 

        При $N=2$ искомые круги должны быть вписаны в~два угла треугольника и~касаться друг друга. Для нахождения их радиуса можно выполнить следующий алгоритм. 

        1. Вписать в~два угла треугольника круги произвольного радиуса. Если круги пересеклись, то радиус следует уменьшить, если нет, то увеличить. Ясно, что, если взять начальный радиус равным нулю, то круги не~пересекутся, если~--- равный стороне треугольника, то пересекутся в~двух точках. 

        2. Методом дихотомии находим тот радиус, при котором круги касаются друг друга. 
        
        \centerline{\includegraphics{2005-1.eps}}

        При $N=3$ искомые круги должны касаться друг друга, образуя систему, изображенную на рисунке. Ясно, что эта система кругов должна касаться всех сторон треугольника, причем какие-то два круга~--- одной стороны. Если построить такую систему из кругов единичного радиуса, считая расстояние между нижними кругами параметром $x$, то можно описать около нее треугольник, подобный исходному. Для этого надо провести касательную к~каким-то двум кругам, считать эту касательную одной из сторон, затем построить другие стороны под нужными углами к~этой стороне так, чтобы они коснулись кругов системы. 

        Проделав это для всех пар кругов, входящих в~систему, мы можем выбрать тот треугольник, который имеет наименьшие размеры. Затем следует найти такое $x$, при котором получается минимально возможный треугольник. Таким образом, мы получим картинку с~наибольшим отношением радиуса кругов к~любой из сторон треугольника. Так как мы брали круги единичного радиуса, что окончательным ответом явится коэффициент подобия данного треугольника и~построенного. 

        Задача допускает и~тригонометрическое решение, более простое логически, но требующее применения достаточно сложных формул.

    \problem{Чайнворд}
        Задачу можно решить, используя приемы динамического программирования. 

        Введем одномерные массивы $a$ и~$b$. На n-ом шаге $a[i]$ определим как количество способов составления $n$ слов из подстроки $s$, содержащей $i$ первых символа заданной строки чайнворда. Значения массива $b$ положим равными значениям массива $a$ на предыдущем шаге $n-1$. 

        На первом шаге значения массива $a[i]$ определим следующим образом: $a[1]=0$, $a[i]=1$, при $i \ge 2$, если среди $i$ первых символов имеется хотя бы один символ из множества [\texttt{a}, \texttt{e}, \texttt{i}, \texttt{o}, \texttt{u}]. На последующих шагах $a[i]=a[i-1]$, если $s[i]$ и~$s[i-1]$ не~принадлежат множеству $[\texttt{a}, \texttt{e}, \texttt{i}, \texttt{o}, \texttt{u}]$ и~сумме всех предыдущих $b[j]$, $1 \le j \le i-1$ в~противном случае. 

        Например, если задана строка \texttt{assembler}, то получим следующие значения массива a:
        \begin{center}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|@{}r|@{}r|}
        \hline
        Исходная строка S& 
        \texttt{a}& 
        \texttt{s}& 
        \texttt{s}& 
        \texttt{e}& 
        \texttt{m}& 
        \texttt{b}& 
        \texttt{l}& 
        \texttt{e}& 
        \texttt{r} \\
        \hline
        & 
        \multicolumn{9}{|c|}{Массив a}  \\
        \hline
        Шаг n $\backslash $ $i$& 
        1& 
        2& 
        3& 
        4& 
        5& 
        6& 
        7& 
        8& 
        9 \\
        \hline
        1& 
        0& 
        1& 
        1& 
        1& 
        1& 
        1& 
        1& 
        1& 
        1 \\
        \hline
        2& 
        0& 
        0& 
        0& 
        2& 
        3& 
        3& 
        3& 
        6& 
        7 \\
        \hline
        3& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        2& 
        2& 
        2& 
        11& 
        \textit{17} \\
        \hline
        4& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        6& 
        17 \\
        \hline
        \textit{5}& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        0& 
        \textit{6} \\
        \hline
        \end{tabular}
        \end{center}
        
    \problem{Перехват}
        При помощи поиска в~ширину находим все кратчайшие пути от вершины $A$ до вершины $B$ и~запоминаем все номера вершин и~время за которое они достигнуты.  Затем, из вершины $C$  запускаем поиск в~ширину и~ищем вершины построенных кратчайших путей нарушителя. Если номера найденных вершин совпадают с~номером шага, то печатаем время и~номера найденных вершин. Если время, за которое достигнута найденная вершина, на единицу меньше номера шага поиска, а вершина, из которой достигнута данная вершина, является одной из вершин кратчайшего пути, и~время его достижения больше на единицу времени достижения текущей вершины, то печатаем время, равное количеству шагов минус 0.5, а также номера пар вершин для которых выполнено указанное условие. В~случае, если время поиска будет больше или равно времени достижения нарушителем вершины $B$, печатаем \texttt{0}.

    \problem{Сталкер}
        Для решения данной задачи используется табличная динамика. Заведем двумерный массив $A=\{a_{ij}\}$, $i=1,\dots,M$, $j=1,\dots,N$ и~два одномерных массива $left[1\ldots N]$ и~$right[1\ldots M]$. Элементы массива $a_{ij}$ равны числу вариантов прохождения поля $(i,j)$. Очевидно, что  первая строка массива $A$ заполняется единицами, т.к. все позиции здесь достигаются единственным образом. Предположим, что строка $i-1$ заполнена, необходимо заполнить строку $i$. В~массивах $left$ и~$right$, делаем элемент равным $0$, если в~соответствующем месте $i$-й строки находится ловушка, иначе приравниваем его к~$-1$. Теперь, проходя слева направо, в~каждой клетке $j$, где стоят $-1$, заполняем массив $left$ по формуле $left[j]= left[j-1] + a[i-1,j]$. Массив $right$ заполняем справа налево по формуле $right[j]= right[j+1] + a [i-1,j]$. Тогда 
        \[
        a[i,j]= left[j-1] + right[j+1] + a[i-1,j].
        \]

    \problem{Пираты}
        Задача решается динамически по количеству пиратов. Опираясь на результат, полученный, когда пиратов на одного меньше (при этом оптимальных дележей может быть несколько), первый пират может рассчитать, сколько и~кому надо дать монет, чтобы новым дележом тот остался доволен, и~чтобы довольных было не~меньше, чем недовольных. В~реализации алгоритма есть кое-какие трудности, поэтому задача не~простая.
